\lecture{9}{drp 19 April 12:40}{Нененененененене вводная}

\begin{gather*}
  F(x) = \int \frac{dx}{\pi\sqrt{x(1-x)}} = \frac{2}{\pi}\cdot\int \frac{d(\sqrt{x})}{\sqrt{1-(\sqrt{x})^{2}}} =\\
  \frac{2(\sqrt{x})'}{\sqrt{1-(\sqrt{x})^{2}}} = 2\cdot\frac{1}{2\sqrt{x}\sqrt{1-x}} \\
  = \frac{2}{\pi} \arcsin\sqrt{x} + C \implies \\
  F(x) = \int_{0}^{x} \frac{dt}{\pi\sqrt{t(1-t)}} = \frac{2}{\pi} \arcsin\sqrt{x} = P(\xi < x) \\
\end{gather*}
Таким образом,
\[
  \sum_{k<xn} \alpha_{2k, xn} \approx \frac{2}{\pi} \arcsin\sqrt{x}, \; 0 < x < 1, x = \frac{k}{n}
.\]
При больших $n$ вероятность того, что последнее попадание в начало произойдет до момента $xn$ приблизительно можно рассчитать по формуле $\dfrac{2}{\pi} \arcsin\sqrt{x}$.

\begin{теорема}[(ДВА) Закон дискретного arcsin для времени пребывания]
  Вероятность того, что в интвервале от $0$ до $2n$ частица $2k$ единиц времени проведет на положительной стороне и $2n-2k$ единиц времени на отрицательной стороне, равна $\alpha_{2k,2n}$.
\end{теорема}
\begin{следствие}
  Если $0 < x < 1$, то вероятность того, что не более $xn$ единиц времени частица проведет на положительной стороне и не менее $(1-x)n$ на отрицательной стороне, стремится к $\dfrac{2}{\pi}\arcsin\sqrt{x}$ при $n \to \infty$.
\end{следствие}
\begin{пример}
  Рассмотрим $n$ бросаний монеты.
  Вероятность сохранения лидерства $P = 0.352$, $(u_{20})$.
  Лидерство на протяжении $\geq16$ равно $0.0685$.
  Лидерство на протяжении $=10$ равно $0.06$.
\end{пример}
\begin{proof}
  Обозначим:
  $b_{2k,2n}$ -- вероятность того, что частица из $2n$ моментов $2k$ моментов провела на положительной части.
  \[
    b_{2k,2n} = \alpha_{2k,2n} = u_{2k}\cdot u_{2n-2k}
  .\]

  По ММИ:
  \begin{gather*}
	k = 0, \; k = n \\
	b_{0, 2n} \text{ -- все время на отрицательной стороне} \\
	b_{0, 2n} = P(S_{1} \leq 0, \dots, S_{2n} \leq 0) = u_{2n} = \alpha_{0, 2n} \\
	b_{2n, 2n} \text{ -- все время на положительной стороне} \\
	b_{2n, 2n} = P(S_{1} \geq 0, \dots, S_{n} \geq 0) = u_{2n} = 1\cdot u_{2n} = u_{0}\cdot u_{2n} = \alpha_{0, 2n}
  \end{gather*}

  Теперь рассмотрим $0 < k < n$.
  Пусть формула справедлива для всех ломаных длины $2\nu < 2n$.
  Покажем, что это будет справедливо и для ломаных длины $2n$.

  Рассмотрим ломаную длины $2n$.
  Обозначим $2r$ -- момент первого попадания на начало.
  Возможны два случая ($0 < 2r < 2n$):
  \begin{enumerate}
	\item из $(0,0)$ до $(2r, 0)$ ломаная была на положительной стороне:
          \[
          \frac{1}{2}\cdot f_{2r}\cdot b_{2k-2r,2n-2r}
          ;\]
	\item из $(0,0)$ до $(2r, 0)$ ломаная была на отрицательной стороне:
          \[
          \frac{1}{2}\cdot f_{2r}\cdot b_{2k, 2n-2r}
          .\]
  \end{enumerate}
  $f_{2r}$ вероятность первого попадания в начало.
  Остается кусок $2n - 2r < 2n$, т.е $(2r, 0)$ до конца, для которого справедлив шаг индукции.
  \begin{gather*}
	b_{2k,2n} = \frac{1}{2}\cdot \sum_{r=1}^{k} f_{2r}\cdot b_{2k-2r,2n-2r} + \frac{1}{2}\cdot \sum_{r=1}^{n-k} f_{2r}\cdot b_{2k, 2n-2r} = \\
	= \frac{1}{2} \sum_{r=}^{k} f_{2r} u_{2k-2r}u_{2n-2r-2k+2r} + \frac{1}{2} \sum_{r=1}^{n-k}f_{2r} u_{2k}u_{2n-2r-2k} = \\
	= \frac{1}{2} u_{2n-2k}\sum_{r=1}^{k}f_{2r}u_{2k-2r} + \frac{1}{2} u_{2k} \sum_{r=1}^{n-k}f_{2r} u_{2n-2r-2k} = \\
	\frac{1}{2} u_{2n-2k}u_{2n} + \frac{1}{2} u_{2k}u_{2n-2k} = u_{2k}u_{2n-2k} = \alpha_{2k,2n}
  \end{gather*}
  Распишем суммы:
  \begin{gather*}
	\sum_{r=1}^{k}f_{2r}u_{2k-2r} = f_{2}u_{2k-2} + f_{4}u_{2k-4} + \dots + f_{2k}u_{0} = P(S_{2k} = 0) \\
	\sum_{r=1}^{n-k}f_{2r}u_{2n - 2k - 2r} = f_{2}u_{2n-2k-2} + f_{4}u_{2n-2k-4} + \dots + f_{2n-2k}u_{0} = P(S_{2n-2k} = 0)
  \end{gather*}
\end{proof}
\begin{пример}
  $10000$ бросаний монеты.
  Вероятность того, что при десяти тысячах бросаний монеты, одна из сторон будет лидировать на протяжении более чем $9930$, а вторая менее $70$, превышает $\dfrac{1}{10}$.
\end{пример}

\section{Максимум и первое достижение}

Является следствием принципа отражения.

Ломаную назовем путём.
Рассмотрим ломаные, лежащие ниже прямой $x=r$:
\[
S_{1} < r, \dots , S_{n} < r
.\]
В таком случае говорят, что максимум меньше $r$.
Тогда:
\[
S_{1} > 0, \dots , S_{n} > 0, \text{ т.к } S_{0} = 0
  .\]

Рассмотрим ломаную из $O(0,0)$ в $A(n, k)$ и $k \leq r$.
Найдем число путей, которые касаются прямой $x=r$ или пересекают её.
Перефразируем лемму об отражении:

\emph{Число ломаных, у которых начало и конец находятся по одну сторону от прямой и при этом касаются и пересекают эту прямую, равно числу всех ломаных, идущих от отраженной начальной точки до конечной точки.}

\missingfigure{МАКСИМУМ ПЕРВОГО ДОСТИЖЕНИЯ}
\begin{gather*}
  N_{n, -(2r-k)} = N_{n, 2r-k} \\
  p_{n,2r-k}
\end{gather*}
\begin{лемма}
  Пусть $k \leq r$.
  Вероятность того, что путь длины $n$ ведет в точку $A(n, k)$ и имеет максимум больший либо равный $r$, равен
  \[
	p_{n,2r-k} = P(S_{n}=2r-k) = P(S_{\max} \geq r)
	.\]
\end{лемма}

\begin{пример}
  Найти вероятность того, что $S_{\max} = r$, $r > 0$.
  \begin{gather*}
	P(S_{\max} = r / S_{n} = k) = P(S_{\max} \geq r) - P(S_{\max} \geq r+1) = p_{n,2r-k} - p_{n,2r+2-k} \\
  P(S_{\max } = r) = \sum_{k=-n}^{r} (p_{n,2r-k} - p_{n,2r+2-k}) = \\
  = (p_{n,2r+n}^{*} - \underbrace{p_{n,2r+2+n}}_{=0}) + (p_{n,2r+n-1}^{* *} - \underbrace{p_{n,2r+2+n-1}}_{=0}) + (p_{n,2r+n-2} - p_{n,2r+2+n-2}^{*}) + \\
  + (p_{n,2r+n-3} - p_{n,2r+2+n-3}^{* *}) + \dots + \underbrace{p_{n,2r-r+1}}_{k=r-1} - \text{ уничтожена } + \underbrace{p_{n,2r-r-}}_{k=r} - \text{ уничтожена } = \\
  = p_{n,r} + p_{n,r+1}
\end{gather*}
Одна из этих вероятностей всегда будет равна нулю, так как $n$ и $x$ имеют одинаковую чётность
Если $n$ четно и $r$ четно, то $p_{n,r+1} = 0$.
Если $n$ четно и $r$ нечетно, то $p_{n,r} = 0$.
Если $n$ нечетно и $r$ четно, то $p_{n,r}$
\end{пример}




%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
